---
title: "สรุปงบ TCB 2Q2560"
slug: "/99"
date: "2018-01-08T09:17:36.000Z"
description: "TCB ดำเนินธุรกิจผงเขม่าดำ ตอนแรกในปี 1978 มีกำลังการผลิตอยู่ที่ 16,000 ตันต่อปี ปัจจุบันมีกำลังผลิต 240,000 ตันต่อปี"
image: "./images/HTB1Wkj6XWmgSKJjSspiq6xyJFXaj_copy_1_oycqfa.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["หุ้นรายตัว","การลงทุน","TCB"]
---

#บริษัททำอะไร?

TCB ดำเนินธุรกิจผงเขม่าดำ

ตอนแรกในปี 1978 มีกำลังการผลิตอยู่ที่ 16,000 ตันต่อปี ปัจจุบันมีกำลังผลิต 240,000 ตันต่อปี

เขม่าดำที่บริษัทผลิตส่วนใหญ่นำไปใช้ผลิตยาง พลาสติกสี หมึกพิมพ์

บริษัทส่งออกไปกว่า 20 ประเทศ ทั้งญี่ปุ่น ออสเตรเลีย เกาหลีใต้ ฟิลิปปินส์ และอื่นๆ

แต่ถึงจะส่งออกไปหลากหลายประเทศ แต่สัดส่วนรายได้ในประเทศไทยอยู่ประมาณ 60%

#ผงเขม่าดำคืออะไร?

ผงเขม่าดำเกิดจากกระบวนการเผาไหม้ที่ไม่สมบูรณ์ ซึ่งสามารถทำมาผสมกับยาง ทำให้กายภาพของยางดีขึ้น

ดังนั้นอุตสาหกรรมหลักของผงเขม่าดำนี้ก็จะอิงกับยางเป็นหลัก โดยเฉพาะยางรถยนต์

ส่วนกระบวนการผลิตก็จะมีน้ำมันมาเป็นส่วนเกี่ยวข้องด้วย ทำให้การขึ้นลงของราคาน้ำมันจึงมีผลกระทบต่อต้นทุนการผลิต

ให้สรุปก็คือ ผงเขม่าดำ เป็น commodity ประเภทหนึ่ง ยิ่งบริษัทยางแข่งขันสูง TCB ยิ่งได้ผลประโยชน์

#มาดูผลประกอบการ

- ปริมาณการขายเพิ่มขึ้น 13.7% YoY
- รายได้เติบโต 45% YoY ถือว่าสูงมาก แปลว่าราคาขายน่าจะได้สูงขึ้นเพราะรายได้โตเยอะกว่าปริมาณขาย
- ต้นทุนขายโตขึ้น 35% YoY โตน้อยกว่ารายได้แปลว่า Margin เพิ่มขึ้นแน่นอน
- GPM เพิ่มขึ้นจาก 17.7% เป็น 25.5% เพิ่มขึ้นสูงมาก ไม่แปลกใจเลยทำไมกำไรโตกระโดด
- เงินปันผล/ดอกเบี้ยรับ/ส่วนแบ่งรายได้จากเงินลงทุน โตขึ้น 200% YoY ตรงนี้ก็เป็นส่วนสำคัญที่ทำให้บริษัทเติบโต
- กำไรสุทธิเติบโตจาก 370 ลบ. เป็น 687 ลบ.
- ถึงจะเป็นประเภท commodity แต่อัตรากำไรสุทธิก็สูงกว่า 30%

บริษัทเติบโตสูง แต่เหตุผลของการเติบโตคืออะไร?

ส่วนของทรัพย์สินรวมของบริษัทมีอยู่ประมาณ 19,000 ลบ. ถ้าเจาะลงไปดูจะพบว่าบริษัทมีเงินลงทุนระยะยาวอยู่ 5,000 กว่าล้านบาท ซึ่งส่วนนี้เป็นแรงสำคัญทำให้กำไรของบริษัทเติบโต

ส่วนทำไมขายผงเขม่ากำไรดี ก็น่าจะมีจากการเป็นขาขึ้นของราคาตลาด

ใครรู้อะไรเพิ่มเติมก็เสริมได้น่ะครับ คือผมก็สงสัยว่า ราคาน้ำมันกำลังขึ้นมาเยอะ ต้นทุนก็น่าจะแพงขึ้น แต่เปล่าเลย บริษัทกลับมี GPM ที่ดีขึ้นด้วยซ้ำ

เรื่องของราคาผงเขม่าสงสัยเหมือนกันว่าปัจจัยที่ทำให้ราคาเพิ่มขึ้นมาจากอะไรบ้างช่วงนี้ แล้วอนาคตถ้าราคามันดี ก็น่าจะมีคนเข้ามาผลิตกันเยอะขึ้น

ราคาหุ้นปัจจุบัน

- P/E (เท่า) 5.59
- อัตราเงินปันผลตอบแทน (%)1.50
- P/BV(เท่า) 1.04

เหมือนจะยังไม่แพง มี P/E เพียง 5 เท่า แต่อย่างไรก็ตามก็ต้องระวังไว้ว่าหุ้นกลุ่ม commodity นั้นช่วงขาขึ้นจะมี PE ต่ำ เพราะรายได้จะเติบโตขึ้นเยอะผิดปกติ

ถึงแม้จะมี PE ต่ำ แต่อัตราปันผลก็น้อยมาก บริษัทนี้ไม่ค่อยปันผลออกมาเท่าไหร่ ถ้าไปดูอีกหุ้นหนึ่งของกลุ่ม Birla ที่อยู่ในตลาดหลักทรัพย์ไทย ก็จะพบหุ้น TR ที่มี PE ต่ำแบบนี้เช่นกัน แต่แทบไม่ค่อยปันผลออกมาเลย

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
